寫給香港抗爭者：請勿揮舞青天白日滿地紅旗，雙十節是台灣國殤

香港反修例運動的策略前所未有地百花齊放，其中一條相當重要的路線是國際線，希望爭取國際關注及支持，包括全球文宣登報、聯署、海外集會聲援等。然而，對於香港人揮舞美國或其他國家的國旗，或者這幾天開始亦在連登上看到十月十日要舉青天白日滿地紅旗、慶祝中華民國國慶的討論，實在無法認同。

隨著十月十日即將到來，網上不乏「戰略post」提出要慶祝「台灣國慶」，所以要在當天揮舞青天白日滿地紅旗，原因包括「讓中共丟臉」、「讚揚中華民國是一個民主國家」云云。諷刺的是，台灣人正在爭取以「台灣」這個名字出賽奧運，香港人卻在歌頌「中華民國」這個極權政體。

中華民國政權的成立就是國民黨在國共內戰戰敗後逃到台灣，是當時中國的流亡政府，然後直接落地生根，屠殺異見者、實行白色恐怖所鞏固的政權。「二二八事件」及後來的白色恐怖是台灣歷史及人權運動上最重要的事件，國民政府接管台灣後大量屠殺台灣人（註：當時隨中國國民黨來台的軍人及其眷屬被稱為外省人，而原本就住在台灣的台灣人受日本統治，多說台語和日語）、原住民、異見份子，隨後更實施長達三十多年的戒嚴，亦即是最近當紅的電影《返校》中的時代背景，是嚴格控管人民的白色恐怖年代。近幾年台灣推行轉型正義，解密檔案、公開道歉承認錯誤，而轉型正義的相關政策《促進轉型正義條例》目前仍在進行當中，當時很多兇案和逼害的受害者家屬還在等待真相，對這一群人來說，雙十不是國慶，是台灣國殤。

青天白日滿地紅旗是中華民國憲法所規定的國旗，而中華民國流亡政府剛到台灣時就啟用了「動員戡亂時期條款」（大約相當於香港現時的緊急法）使國家元首的權力無限上綱，故當時黨等於國，早期台灣人在說的黨國黨國，就是這個意思，而中華民國國歌前兩句是「三民主義，吾黨所忠」就是黨等於國的最好證明。國民黨在台灣這片土地成為威權，自認為等於中華民國，打著為黨為國的旗號，利用國旗及國歌，創造並鞏固在台灣的權力，並迫害所有的反對及可能反對的勢力。換句話來說，台灣現時使用的國旗和國歌，基本上就是承接動員戡亂時期的中華民國國旗和國歌，是極權統治的象徵。如果真的是fight for freedom，雙十就不要揮青天白日滿地紅旗，回想一下香港人十月一看著五星紅旗時，大概就能體驗到一部份台灣人看著青天白日滿地紅旗時的心情。

台灣的國情與對中國的關係是複雜的，並不是舉一面旗幟就等於認同或否定某個國家的主權和獨立性，更惶論歌頌民主。當香港人希望爭取國際關注的同時，亦同樣地有責任和義務去關注他人，既然敢在文宣寫出「唇亡齒寒，港台同行」，就應該負起責任去理解台灣的歷史和社會狀況，否則這樣的盟友實在太過廉價。

反修例運動中，最令人擔憂的是「無意識地向法西斯主義靠攏」，如果香港人認同「人權、自由和平等」才是人類應追求的普世價值，就不應該也不可能讚頌極權政體，尤其是當我們控訴香港警察漠視人權、濫暴的同時，卻揮舞美國、中華民國國旗，畫面實在荒謬同時諷刺。民主運動不一定等於解放運動，香港與台灣人民共同爭取的不是氣死共產黨這種幼稚的發洩，而是徹底的解殖，沒有解殖，談何獨立。

推

咁舉咩旗呢

我都想知，可惜學問不足。

齋寫口號得唔得？

push this
出面仲有人狂推聽日掛青天白日旗

點解同樓主所講有啲唔同咁嘅

武昌起義十八星旗??

唔識，照推

又帶風向？台灣人一直都有舉青天白日滿地紅旗 同埋係邊個寫既又無link

同意。

重有228事件馬英九已正式道歉過。
蔡英文公開場合已不止一次用中華民黨總統新份！

啲on9想玩乜？

舉青天白日滿地紅喺咪出老解先？出就可以收工瞓覺

印多d 貼滿香港 唱民國國歌

要中華旗海 等外媒黎採訪 香港人係中國人 唔係中国人

係時候宣示主權

中國正統論 光復中華香港

紀念雙十，點少得十八星旗

青天白日滿地紅旗係中共死穴,亦可connect到廢老

出少少文宣同台灣朋友解釋一下便可